古代幾十萬軍隊，其實有幾多

成日睇古代電視劇電影，話有十萬，五十萬大軍，其實有幾多？有無d 參考圖可以睇下？

撇除吹大左既情況先，想知如果真係有咁多人，個畫面會係點

1千人企係度，大約就係兩個籃球場左右，呢個唔難理解，以前中學都會全校過千人排晒係操場度

以咁既理解
1萬人姐係 20個籃球場？
10萬人就 200個，已經超乎想像
50萬人。。。

btw, 遊行都經常出現呢啲軍隊數目，但好難拎黎代表呢個數 因為通常都唔係係一個空曠地方企滿呢啲人 而係係唔同街道。

10萬➗250 = 400

戰狼300 斯巴達都係得300個人

所以一般都係好似古惑仔片咁 百幾條友左右

赤壁百萬大軍，4000人。。。。

大軍唔等於作戰部隊

戰狼300(溫泉關戰役)反而係有幾千人打，否則300人無可能殺萬幾波斯軍隊

如果有時光機，好想返去睇下古時打仗盛況係點

都話撇除吹水既元素先
講實際上，個畫面會係點
有無參考圖

陣地戰可能會搵唔到既
但攻城戰肯定見到啦

仲有以前行軍唔係好鍾意
紮營
煮食會有大量煙
烽火傳達軍隊

呢啲咩？應該會比人見到架，以前d 斥候會四個方向16個方位咁去偵察

仲要要計埋後勤同預備部隊
真正係前線可能得兩成左右

尋日64既一半

想請教睇多d
Source 係？

試下認真答下樓主啦
通常古中原既國家先出到10萬以上既軍員
打仗同一般人認知唔一樣，其實都幾專業
由春秋戰國開始已經有分門別類既兵種，武器裝備兵員搭配唔同戰術既出現
唔係十萬個人一字排開對峙然後衝鋒直至一方投降或潰敗分勝負
首先幾十萬人對峙係地理上己經冇乜可能，但係我唔識計條數黎認明係冇可能所以我由第二個角度講，作戰成效
任何正常人都知道冷兵器戰爭平原野戰重騎兵係無敵
只要距離足夠加速衝鋒，3000重騎兵殺穿十萬人既軍陣調頭加速再殺多個對穿都冇問題，西夏同北宋國就係野戰騎兵對步兵既教科書
宋冇馬，野戰只可以靠重裝甲步兵對抗西夏騎兵，叫做步人甲，根據記載野戰係可以「成功防守」西夏騎兵，但西夏既戰術都會改變，因為機動力贏晒步兵，騎士只要分三個梯隊左右中夾擊一樣殺穿步甲陣

假如打仗係咁，即係鬥多重裝騎兵，但冇騎兵既一方點算?咪想盡方法避免平原戰，所以樓主你個假設一個空曠地方企滿呢啲人已經唔會發生。
其次戰爭係一個手段，目的係為左國家/部落既利益，比如錢財女人空間，古代人力其實係重要既資源，幾乎等同生產力，所以自己友既命係好珍惜，平原作戰只會最大程度消耗雙方既有生力量，雙方都假設自己會打贏係贏家，點會揀個咁既方法分勝負?贏左都係慘勝。對消滅對方力量同時保存己方既方法往往係偷襲，比如山野小道，陣容設唔開，主力精銳部隊cover唔到受襲處發揮唔出最大戰力，對偷襲方黎講先係最好既機會。

而且打仗即使十萬又好五十萬都好，其實唔係一條龍排晒隊，先頭部隊，中軍，後陣，有時又有左路右路咁，各支部隊之間既腳程可能相差成三五七甚至十日，所以盡使係所謂既五十萬大軍出戰對三十萬大軍，會出現五萬對五萬已經係無計可施要靠主力一戰定勝負，但係呢D情況極為罕見，少之有少，因為對所有將領黎講，咁樣決戰損失會好嚴重，任何人都會避免，冇乜機會可以由一方逼到另一方大軍決戰。

所以樓主你個假設一個空曠地方企滿呢啲人係冇乜可能發生。

再講，打仗所謂既五十萬大軍唔係代表五十萬作戰部隊。
要考慮作戰既戰場所在，計下要帶幾多糧食，運糧要力夫，修橋補路伐林搭營煮飯全部都係專門有人做，除非長時間遠距離騎兵野戰，古代職業軍人可能佔唔到出戰軍員二成，其他都係輜重，馬夫，工程師，工匠，醫師等等等等

未搵到敵人都要咬乾糧

on鳩仔，一公里外你都可能中箭你都咪話唔驚

多謝你咁詳細

當然打仗果刻無可能一字排開

但係以下情況：
1. 攻城，圍城
2. 閱兵

總有呢啲情況係會見到過十萬既軍隊聚埋一齊掛想知呢啲情況個畫面會係點

btw, 呢個post moto

睇過類似既講法,主要係防間諜,但對方都會派隻60肉既斥候出黎偵察,所以唔會去到除250咁誇張。

另外有D講古佬計過數,愈古代個數就愈吹水

通常斥候係用黎睇
糧草
營地數目
船隻數目
烽火台數目
之類等等，去估計個兵數
因為除非特登show比你睇有幾多（用黎呃人），否則都係會隱藏架啦

317*317既方陣

少姐，唔係無。。。
都係有呢啲畫面架

大軍行進期間被偷襲絕對係惡夢
自己友一袋二袋一車兩車野係身，甲未穿，體力消耗左D，分分鐘武器都未分發晒，被偷襲係死路一條，中軍唔洗講，先頭部隊都再有探馬，或再細分小部隊驅趕對方探馬，雙方小規模交戰，係避免己方被偷襲。
即使係中軍明知前方有先頭部隊，係扎營前一樣要放警戒部隊出去，避免被偷襲，即可以確保中軍有反應時間準備迎敵。

上面都講左，所謂「X十萬大軍」唔係頭尾一條龍，假如真係有十萬人一齊前進，日落都未有一半人起程，以古代既指揮體系黎講，假如真係有一整支部隊有十萬人，每日將命令傳落去再處理D混亂已經咩都唔洗做。

古中原國家咁計，可能「五十萬」係指有二十萬人由京師出發，其他三十萬人由各地出發，某時前至某地向某人報到，再聽從命令，而果二十萬都係分開梯隊出發，一樣由主帥大約定好行軍時表，某時至某地咁，到集結兵力既時候，再由各將領聽軍令向下傳，即使係集結後野營，都唔會係所有人接通咁扎埋晒，而係一樣分開30分，60分距離咁，比人偷襲都有反應時間還擊等等，而且調動都更有效。

所以樓主你所幻想既幾十萬人對戰幾十萬人乛同埋幾十萬人咁多既人海，係冇乜機會出現

有時話十萬可能一半都係後勤兵
特別攻城軍隊 石砲火砲都要專業後勤

有得時光機，實有科技擋飛箭啦傻鳩

十萬大軍一齊講屌你老母

認真，睇返琴日六四集會個畫面就係大概十萬人排開既情況

首先
麻煩睇番個post, 我從來無講幾十萬對戰既畫面

我淨係問如果10~幾十萬兵企左係度會係咩樣

而且，我亦無限定係咩情況下會有呢個畫面
暫時只諗到係 圍城同原野決戰既場面

而你地所講既兵力分散唔會一字排開，呢個其實應該正常人都會知係咁,但我想講既情況唔係呢啲，亦唔係打緊仗，對緊戰係點

唔好傻啦

其實打一場都係幾千人

50萬人衝過黎地震都似

50萬大軍大概成個中環都打緊咁樣

通常幾千至一萬打一個回合

咁歷史不嬲係創作力量同幻想
所以而家咪問呢啲畫面會係點

睇下漫畫王者天下
雖然唔係真
但你會意會到大既情況
唔係全部人衝
人數主要多步兵
但主力好少會係步兵

其實AOE 果種200人一隊既係幾合理

大概

thx 巴打，得閒望下先
但通常d 書，劇，都係得部分畫面，無完整好似鳥瞰圖咁，好想睇呢啲

十萬咁多

50萬人行平路 已經冇咩可能
仲要行山路 水路
完全唔明點行軍
50萬人 平均每人一日屙一次屎 都要50萬舊屎集中同一個位置 一人每日3餐 我當你3餐都係包
一日就要食 150萬個包 仲未計藥物 武器 衣服
帳篷

我唔係講緊對戰中既情況，麻煩睇番個post

真正spartan真係300個（誤差加減十個啦）
其他幾千人係喺其他城邦嚟幫拖

其實我就係答緊你「幾十萬人同時出現個畫面係點」
我嘗試分開咁講作戰同行軍過程都係冇乜機會有幾十萬人同時出現
至於話攻城，進攻方集結兵力，我再認真答埋你啦
戰爭係手段，國家利益先係目的。所以攻城係冇其他選擇之下先會做既行為
但你要搞清楚，進攻方假設用七日時間攻城，守方已經堅壁清野，即係進攻方有七日時間冇任何收獲而要準備咁多人既糧食，當個時間去到一個月既時候，冇咩軍隊玩得起。
再講進攻方有二十萬軍員，佢地唔會集結晒係城面前，城牆既面積可以容納到既軍人，同時間有幾千人已經好多好多，即使當你進攻方分五個梯隊進攻，比盡你望出去見到三到五萬人啦，其他十五萬人係唔會企埋係度等，咁樣係白白消耗浪費體力，而且人愈多指揮愈混亂，定好左每日進攻由咩部隊負責，計埋後備部隊，其他人都係營地待命，或者另有任務。
而進攻方為免守方偷襲等，扎營處係會同城池保持距離，夜晚都有警戒部隊，同理，主力部隊就算有二十萬人都係分開晒咁扎營，一黎冇可能有地方容納到二十萬人既營地，二黎合理既分開部隊先係正常既佈防。

所以我一樣係答你既問題，就係你假設既古代作戰有幾十萬人聚集，係冇乜可能出現，明白嗎?

三軍未動糧草先行
十萬大軍 有七萬係後勤 所以得三萬係正規軍

想像唔到
上網睇d國外大型户外演唱會幾萬人堆埋一個位已經好恐怖

多謝各位講古代對戰會係點

不過其實我唔係講緊對戰時幾十萬人互片

#1只係講緊如果有過十萬軍聚埋一齊，個畫面會係點

當然呢啲畫面係好少出現，但唔係完全無，我唔係講緊通常係點樣

暫時諗到係圍城，野外對戰，或閱兵既時候會見到呢啲畫面

歡迎各位巴打補充下，想focus 番呢part 而非點樣部署對戰

D人數好多都係9up 實際少好多

我完全明對戰會係點樣用最少資源，最有效既方式去進行

但呢個真係唔係我想問既野

純粹係諗緊係某啲（可能係好極端）既情況下出現過十萬軍集結（做比人睇呃人，show off, 咩原因都得，唔係講緊對戰，有無效率之類）個情況會係點

如果幾十萬無，十萬有無？
我覺得點都會有呢啲情況
尤其以前d 人咁鍾意show off

所以，其實真係唔係討論緊點行軍對戰

成日睇有記錄果d都係排排企之後開波
鬼佬同中國差異？

有睇執神榜既 大概都知十萬大軍有幾多

大軍有幾十萬人唔代表落場打有咁多人

一個士兵落場打要有兩至三個人負責補給

加上古代無高速公路無大型交通工具 士兵基本上係徒步行去戰場

開戰時根本唔會有哂大軍咁多人係現場

古代好多以少勝多既戰爭都係因為補給線太長 或者大軍全隊都到齊已經打完

例如淝水之戰 昆陽之戰等

吹就梗既，年代咁久遠，老共都吹自己D幾十幾百人既叫大戰啦，但吹幾多真係唔易估，用日本估計下啦，闗原大戰係7萬對9萬，一般認為日本行軍係密好多，估計情況就好似足球場半場企十一個，一個隊長十個隊員，然後企五千個足球場咁大就係十萬軍隊，所以有劉備連營，不過連營八百里都係吹，幾百公里一場山火仲要係長江邊，點燒咁大?

其次關於佈陣行軍，上面講五千個足球場都差唔多九龍半島咁大，你幻想下全部都係軍營會點，至於打起上黎，由於大家都要尋找對方，又唔係全部人都投入戰鬥，所以打既地方往往只係短兵相接既地方，應該會好零散。你就當係前排話要全港光復咁，場面大約似魚蛋之夜幾百對幾百但火頭多好多。

底比斯經常被忘記

yes, 就係講緊幾千個球場會係咩樣
而唔係講對戰中會唔會咁做

有一個小知識
中國軍人人口高峰有兩個時期

一千萬人口既明朝有二百萬軍(史學定信係真，因為個制度)
十三億人口既中共有二百萬解放軍

利申:考過DSE 中史 單元4

不如你換個方法講
想知如果6月9有50萬人
個情況係點啦
上面無人明你想知咩

睇作戰需要啦，好似美國既特種部隊連屎都唔可以留要打包

東晉時符水之戰算唔算兩軍企齊人等過河？

中國人乜都誇大個數
7除8扣幾萬人左右

如果十三億既而家都係二百萬，一千萬人口有二百萬軍隊好難，除非去到必要時候全民作戰，一戶有一至兩個人咁樣先做到，平時既話每五十個人有一個係士兵就差唔多，以一千萬計要養二十萬兵真係唔易，古時既糧食生產唔係咁易。

反而好奇以前打仗係點維持水源補給。

個D又唔同，遊行人係可以企得密D，加上香港街道咁窄，打仗每個士兵之間都要有唔少活動距離，如果唔係互撞下都大件事，所以一個足球場最多得二三十人。

火鳳ＦＦ

十萬人圍城都唔會畀你一眼睇晒所有士兵集結既情境
有D會去守據點、要道，唔會痴埋晒咁擺響一個位

凡師行，因糧於敵，最為急務。運糧不但多費。而勢難行遠。余嘗計之，人負米六斗，卒自攜五日幹糧，人餉一卒，一去可十八曰：米六斗，人食日二升。二人食之，十八日盡。若計復回，只可進九日。二人餉一卒，一去可二十六日；米一石二斗，三人食，日六升，八日，則一夫所負已盡，給六日糧遣回。後十八日，二人食，日四升並糧。若計復回，止可進十三日。前八日，日食六升。後五日並回程，日食四升並糧。三人餉一卒，一去可三十一日；米一石八斗，前六日半，四人食，日八升。減一夫，給四日糧。十七日，三人食，日六升。又減一夫，給九日糧。後十八日，二人食，日四升並糧。計復回，止可進十六日。前六日半，日食八升。中七日，日食六升，後十一日並回程，日食四升並糧。三人餉一卒，極矣，若興師十萬。輜重三之一，止得駐戰之卒七萬人，已用三十萬人運糧，此外難復加矣。放回運人，須有援卒。緣運行死亡疾病，人數稍減，且以所減之食，準援卒所費。運糧之法，人負六斗，此以總數率之也。其間隊長不負，樵汲減半，所餘皆均在眾夫。更有死亡疾病者，所負之米，又以均之。則人所負，常不啻六斗矣。故軍中不容冗食，一夫冗食，二三人餉之。尚或不足。若以畜乘運之，則駝 負三石，馬騾一石五斗，驢一石。比之人遠，雖負多而費寡，然芻牧不時，畜多瘦死。一畜死，則並所負棄之。較之人負，利害相半。

但我個post 確實無講過打緊仗，對戰呢啲字眼。咁都無人明？

點解可以冇人講到樓主想要既野出黎

本身幾十萬人企係同一個地方就係一件好難實現既事，仲要大部份軍事行動都唔一定係平原呢種可以一眼睇晒既地方。
更加唔講古時你叫個檜圖手畫晒出黎佢一定屌爆你老母。

我只係搵到條4萬人開片既gameplay俾你參巧
其他部分就樓主自行想像啦

現代狙擊槍先最盡射到一公里
如果企一公里外都中箭，應該唔係流箭
係后羿做鳩佢

病到懵左打少左成句

樓主，學術台，大家理性討論
作戰，行軍，攻城都唔會出現你所講既幾十萬人同時聚集，十萬人以上都冇幾可
如果你由頭到尾都係講緊想像畫面既，咁我冇野好講啦
至於最有可能出現既閱兵，明國為例
明成祖遷都北平前捍衛金陵既武裝兵團
兵部 五軍都督府 神機營 三千營 五軍營 等合共四十八衛
一個衛所有五千-六千人，當作戰部隊平均有一半(實際上大部份開國設立既衛所作戰部隊大約只有1/3至1/4)，即有十萬人
呢個已經係最多最多既情況
但係校場閱兵我諗唔到有咩地方可以一次容納到十萬人，閱兵有小小似現代，各衛所揀精銳出黎企方陣檢閱，最後再分兵種(衛所)演武
兩到三萬人集結會有既，十萬人，可能好罕見有三幾次，至於二十萬或以上，我既認知係呢個星球上未出現過

咁樣係咪叫抵死？

cls

btw, 圍城即使分開地方圍，如果係山上俯瞰都應該會睇到成個big picture 既人

呢段片講古羅馬士兵飲食
會有一批人assign咗去取水/食物, 平時經過自己屬地會要求民眾補給, 向商人買, 同埋係敵人領地搶

如果偵察部隊唔返來, 即係敵人係個個方位
咁你又有冇諗過偵察部隊走左佬呢

明朝又點會得一千萬人

最低時有 6千萬
最高時有 接近兩億

你果本咩教科書黎

我都想知點解個個係度講對戰，打仗係點，都唔係講果啲 有人仲話唔明我講咩

天下太平 咁

4萬都咁既樣

如果十萬 50萬

係呀，我真係唔係講緊對戰
成個post 都無呢兩個字
唔講對戰唔得架咩

唔睇你最後一句仲以為巴打打打下仗坐時光機返黎

明代既衛所制的確有二百萬軍戶
呢個係明太祖既設計，衛所分左駐紮地後，駐地上既田全部歸衛所
父傳子，子傳孫，你祖上係軍戶出身，咁你世世代代都係軍戶
所以明國在案登記既軍戶的確有二百萬甚至以上
但係過五十年左右已經出現大規模既軍戶逃亡，一黎老豆當兵唔代表仔仔孫孫都想當兵，二黎貪污糧餉問題嚴重，無以為生等等，好多軍戶逃亡
以孝陵衛為例，去到成祖中期兵員已經唔夠建立初期既1/3
遼東半島上面既衛所逃戶更加嚴重
對仕長黎講軍戶逃左仲好，照報齊人，錢照袋，理撚得你
所以明國確實係養二百萬軍人既支出，但冇二百萬個人

以前既科技 點整都係無可能夠咁多軍人食
講緊水係要用人力擔水去淋
仲話成日打仗 水都唔夠啦

好多水份

縮沙/盪失路掛

不過你地想傾點打仗點對戰其實無問題，歡迎

但唔好當係答緊我問既野然後話錯focus

以前有書提過，評估真實士兵人數，係睇打仗前後的糧食產量相差，同埋儲糧消耗，去大約評估真實少左的壯丁，同史官寫果個死亡人數去計比例
因為官糧比較難呃，最少可信啲

如果講傷亡數字，另外既方法係
報到人數，回營人數，回國後報到人數，仲有繳獲兵器之類

樓主想睇下幾萬至十幾萬軍隊企係到係咩感覺嘅話

推薦以下呢兩隻game比你試下
一隻叫 Ultimate EpicBattle Simulator
其實基本上就淨係任你放兵 擺陣 自己睇下幾咁龐大嘅陣容嚟過下癮

一隻叫Total War 近排有三國版
呢隻就應該精緻啲 你睇到啲士兵嘅details位多啲
係個天俯瞰都happy啲

總之樓主想知道幾萬至十幾萬大軍集結一齊罰企係咩感覺 試下呢兩隻game包保滿足到你

我亦都相信呢個辦法係係未有時光機之前最好嘅辦法

樓主問既問題好奇怪你，同問十萬個gay佬係球場互含係咩情況一樣
但大家答得好有用

古代個陣都無依家咁多人啦
真係唔出奇

睇嚟你分唔到足球場同籃球場差幾遠

係
50萬人企堆一齊既情況咪就係50萬人企係度囉
可以點答

因為有人提出，人數好多水份，相對冇咁可信
但糧食產量可以用當時科技去評估合唔合理

唉，上登勿認真
原來學術台都係

搵唔到對家打唔成仗

咁都中喎，抵啦

咩都有可能既
當然講緊成功果陣係點
如果對方勁到 你用咩方法都偵察唔到 應該已經留名百世

槍兵剋騎兵

食埋d垃圾邊有屎屙
去旅行咩屌你

仲未計飲用水

有咩奇唔奇怪，唔係問緊你想答既野就代表係奇怪？

都唔知幾多人研究軍隊集結同化整為零之類既野

正解，真正攻城係會死好多人

唔好諗國內地方好似香港咁

好似秦朝已經識用戰車運士兵

乜撚野國內

所以咪有後勤部隊，同埋三軍未至糧草先行囉

其實好易知
有圖有真相

(民陣版) 呢度有18萬左右
(警方估計) 呢度有3.7萬左右

中原

法國大家都係講中國古代為主

比較少講西方

西方係alex 果啲年代好似都唔少係晒冷show off 自己有幾多人馬

1千人企係度，大約就係兩個籃球場左右，呢個唔難理解

thx 巴打
不過軍隊應該唔會排到咁密

東周前以戰車為主
春秋後期先開始有徒兵作主力既記載

鳩吹出黎
幾個城人口都冇五十萬啦

6月9去灣仔睇下

4000除250=16
得16人學人打仗

高格米拉戰役話有一百萬人添
軍隊人數一定有水分架啦

100萬除250=4000

good math

水份實有既
咪話唔計水份
實際出黎過十萬甚至幾十萬會係咩畫面

totalwar咁大規模，其實都只係幾千人

點解咁多負皮

企唔到500人？

漏左圖，sor

呢個企唔到500人？

你expect 有個咩答案...
咪十萬人棟係度既畫面

一個標準籃球場
30m * 20m 左右 =600m^2

1平方米企唔到一個人咩

中學係操場集隊都兩個籃球場啦
當30人一班一級4班成間中學都720人啦
仲未計算次次集隊都仲有空位呢
一定企到囉

最近睇過個台灣仔講歷史

佢話幾十萬大軍好可能大半都係運糧草

笑死，2樓鳩up到咁都大把人信
主力作戰兵力有吹大，但總兵力人數唔會差好遠，你地見倒郁d就幾廿萬，係因為佢計埋d搬運兵同老弱殘兵(放前面做肉盾)

有無圖或畫？

jm9??

我都唔明 話企唔到果啲 以前中學係咪唔洗排隊企操場

sorry, 我記錯啫
記少咗個0
一億左右

感謝你指出

全能既連登仔

有無可能p 到 200個呢個場企滿軍人，睇下10萬人有幾多

純粹好奇，覺得on9既人，對唔住屌細力d,

有理由懷疑係極大型炒車現場

睇返琴日維園嗰個應該就差唔多十萬人左右㗎啦

如果香港真係有30萬人上街，可唔可以吹到7500萬人

好正啊你個研究，二萬百既三分一，66萬左右，都唔易養，平時仲要種田，軍訓都無時間啦咁，仲有咁多官吏問題，唔怪得唔夠清兵打。

點解 除 250可以咁多正皮
連登果然好多數學天才

100萬除250=4000
10萬除250=400

咁一億人口有二百萬兵就合理D

條友講野完全無proof,係咁鳩吹都咁多正評,連登仔教育水平真係好低

呢part 都幾亂

有人講 200萬軍人
有人又講 200萬軍戶

不過後者確實係有可能
軍戶姐，實際出黎可能幾戶先真係有一個軍人
而其他係後勤，farming , 冶鐵之類

現代狙擊槍最遠擊殺係3,540 米 (3.54公里)用Tac-50 .50BMG

最遠擊中固定靶 係 4,837米(4.837公里)用.408 cheytac .408

弓箭世界記錄 最遠283.47 米

偵察部隊盪失路點算

以為打字多就係好野一睇就知鳩Up

我反而好奇係咪真係有source真係有既都有興趣睇下

一講數字就太多天才，算啦

一戰係味死左成千萬？

有訓練過既，分東南西北其實唔難

維園64 10萬人。
自己copy lA

中印石戰

偵察部隊都盪失路就要懷疑成個訓練系統係咪冇撚用

香港大球場當4萬人

4萬人共實唔係好多，一眼睇晒

投票個班傻撚左

岩啊，步槍射程都800里

以前一公里外中箭完全唔出奇

沈括《夢溪筆談》 ：凡師行，因糧於敵，最為急務。運糧不但多費，而勢難行遠。予嘗計之，人負米六鬥，卒自攜五日干糧，人餉一卒，一去可十八日；米六鬥，人食日二升，二人食之，十八日盡；若計復回，只可進九日。二人餉一卒，一去可二十六日；（米一石二斗，三人食日六升，八日則一夫所負已盡，給六日糧遣回，後十八日，二人食日四或併糧）。叵計復回，止可進十三日。 （前八日日食六升，後五日並回程，日食四升並糧）三人餉一卒，一去可三十一日，米一石八斗，前六日半四人食日八升，減一夫，給四日糧；十七日三人食日六升，又減一夫，給九日糧；後十八日，二人食日四升並糧。計復回止可進十六日，（前六日半日食八升，中七日日食六升，後十一日並回程日食四升並糧）。三人餉一卒，極矣。若興師十萬，輜重三之一，止得駐戰之卒七萬人，已用三十萬人運糧，此外難復加矣。 （放回運夫須有援卒，緣運行死亡疾病，人數稍減，且以所減之食，備援卒所費）。運糧之法，人負六鬥，此以總數率之也。其間隊長不負，樵汲減半，所餘皆均在眾夫，更有死亡疾病者，所負之米，又以均之，則人所負，常不啻六鬥矣。故軍中不容冗食，一夫冗食，二三人餉之，尚或不足。若以畜乘運之，則駞負三石，馬、騾一石五斗，驢一石，比之人運，雖負多而費寡，然芻牧不時，畜多瘦死，一畜死，則並民負棄之，較之人負，利害相半。 （卷十一）

沈括比出既大約比例係:如果要調10萬兵作戰,當中真正有戰鬥力既佔7萬,比較弱,只能輔助作戰既佔3萬。另外要有30萬兵運糧。
所以調兵作戰黎計,號稱40萬大軍係大約10萬兵(7萬勁+3萬廢)+30萬運糧兵,但點計都無可能咩250倍既差距

個場面諗起魔戒
真實人數係人類個班 吹出黎係另外個班敵人

唔知師兄你係咪講緊呢本。呢本書嘅 作者考證過戰爭對陣人數，其中一個判斷方向係軍糧同農業規模。 如果一個國家有百萬大軍，背後support佢哋嘅農民嘅數目就一定更加多。

就上面嘅情況，兵多農民多，城邑必定亦都有相當規模。作者就係話畀讀者知，條數係吹大咗，但係唔係「除250」我就唔記得了。

其實我用明朝中共（我本教科書寫「明朝」係比例上既高峰）
係想講出人口兵力個比例概念

可以推算出三國加埋一億人
曹操係咪真係可以動用到八十萬大軍呢？

信不信由你。

今次放返 wiki 當fact check ，費事瘀兩次

thx, 終於有source

我淨係知睇住 #2 d 正皮就知兒登仔數學同邏輯真係好好

赤壁之戰人數其實用下腦都知唔會係八十萬

江表傳：及會罷之夜，瑜請見曰：「諸人徒見操書，言水步八十萬，而各恐懾，不復料其虛實，便開此議，甚無謂也。今以實校之，彼所將中國人，不過十五六萬，且軍已久疲，所得表眾，亦極七八萬耳，尚懷狐疑...」

江表傳早有記載周瑜分析曹操軍人數，現今大多沿用此數

曹操八十萬大軍，係當時就已經比人揭穿係吹既

不過咁，三個呢段歷史受太多演義影響，因為演義係虛構好幾倍數既軍隊數字，但d 人將演義同歷史撈亂，導致好多幾十萬兵力出現

赤壁八十萬
夷陵又幾十萬
北伐都可以幾十萬

如果根據沈括既大約計法,100萬大軍姐係25萬作戰部隊(17.5萬係精兵,7.5萬老弱殘兵)+75萬運糧部隊,邏輯上係講得通,因為運糧部隊其實臨時拉夫就得,唔需要點訓練,打持久戰既話呢D民夫可以順便幫手屯田

On9長平之戰淨係坑殺都四十幾萬啦，三國點會冇呢條數？？

負皮嗰班人篤計數機都唔識？

20萬，可能得2-3萬人落場打，其他執頭執尾等落場打既可以唔洗做野儲夠精神

認真？

同tvb 打仗場景差唔多

十幾萬人維園起步 唔洗快搬炮搬槍
淨行路都攪半日啦

純粹加d 圖討論
睇個樣明顯唔會係真實情況咁樣晒冷

大家估計如果真係發生，呢度有幾多人

新三國 漢中之戰，曹劉晒冷

而舊三國演義。。。

法唔法國講講下 現代遊行就好似古代軍隊咁，唔妥就晒馬出黎，不過以前係真刀明槍，而家係口交同肢體撞擊

個陣都點算唔到真正有幾多人啦 尻吹姐
唔通打仗前個個打卡跟住報上電腦咩
話10萬分分鐘1萬都冇

舊三國動員埋解放軍幫手拍攝,場面幾震撼

除250都講得出，條友鳩up都咁多人讚，笑死

琴晚維園37000除250=148

震撼係in terms of 咩

要幾戇鳩先講得出呢句野

原來真係有人以為得個300人
電影都唔係得三百人啦

人數同軍隊既紀律性

仲可以補充一點
一般打仗有後勤軍同伙頭兵，即係運糧/工具班人同煮飯班人，呢啲人係可以佔人數20%甚至更多

例如曹操打徐州，一般佢自己就話有十萬人。首先，通常有四捨五入，可能得7/8萬，而且係加埋頭先講嗰啲後勤佬，真係有戰鬥力嘅得4/5萬

參考圖你問古人拎啦

開個Total War砌十萬人出黎咪知囉

成班on99 9 up， 根本就冇人見過，全部都係睇歷史書點樣形容姐 可能歷史記載嗰條友都係9up

其實你講野真係好撚on9

我講野梗係on9 啦
睇下#2 幾多正皮就知點先係你地心目中既唔on9

仲要好撚厚面皮好撚野

800個人除以250 3.2個人？

前216年 Battle of Cannae 5萬 vs 8萬
死6-7萬人, 單場戰役死人數world record keep 左2000年
去到1812年嘅Battle of Borodino先破到

Why not both

唔通你係街見到d 狗係度吠，你又要同佢地勞氣咩

諗下三國打咗百幾年 唔通下下都死幾十萬人咩 邊到有咁多人口佔軍隊總體

可否比source, 除250係點黎
真心想知

唔知邊度睇過話真正斯巴達係得297+皇帝，個3個人因為病左所以唔洗上戰場，溫泉關結果係點大家都知，個3個人好似有兩個受唔住民眾眼光以為佢地做逃兵自殺左，第三個就係其他戰事中戰死但仍然被睇唔起
唔肯定堅唔堅

唔係喎你條LINK講三國時全部人口加埋一千至二千萬之間咋
WIKI講赤壁曹軍26萬

明朝就差唔多一億人口，見一D朝代士兵數大約係人口10%，另有官約4%，不過相信一千萬兵係不利生產亦不必要。

坑殺得二十萬，全趙軍加埋先係40萬，不過呢D年代遠久既唔知有幾多吹架啫。

咪住，個D係主戰力既同精兵又另一回事，不過可以講主戰個D玩完就全軍玩完。

sorry, 我係數字文盲

因為用慣英文million billion
成日轉唔返中文

圖中估可能每邊有十萬架啦，但中古時D戰爭好少會咁玩啦，我係指揮我會叫騎兵兩側弓兵在中射完一輪就後退俾騎兵衝一輪就退，咁多人企係度淨係集結都有撚排攪，都係日本戰國時代咁打似D。

呢D咁密集既打法好似係歐洲先鍾意，重甲慢速移動，打機動咁樣死撚硬。

SORRY睇得上圖係雙方各自十萬，下圖睇埋得幾百人

上連登真係唔好咁認真
up之前有冇睇過9大兵法
1軍有5師 1師有5旅 1旅有5卒 1卒有5兩 1兩有5伍
1伍有5個士兵 依個就叫55制 現代就33制 有7個階級
1軍大慨12500人 以前起碼3 4軍 你話有幾多人

清朝就8旗制度 就每300人一團 6級
咁清初全民都係做兵 真正上下一心 大草原就work既

打仗輸贏其實好睇國家內事 民心同經濟
人民唔支持你 冇錢 自然就輸係計謀 輸係政治
好似明朝武器 半自動火槍都有 直頭領先全世界
最終都係亡國
上面提到點解要正面交鋒 因為打仗要有“奇” “正”
奇係暗地裡攻個面 正係戰場上互攻個面
兩樣都好重要 缺一不可

利伸:自細中意研究兵法

咁嚴重比較少聽，調轉就多

係，中國好少係咁
但無乜人討論西方或其他地方
變左 古代=中國古代

你俾一千人我一定企到俾你睇，中學係一千三百人左右，操場就係兩個藍球場左右

我好D我當一個足球場係一萬人，六個就當六萬人，爆左就唔識數

12500呢個讀中史都有講過
呢個制度係由周朝開始定何謂一軍

高質留名

一個標準田徑運動場 可能都裝到1萬5千

不過由籃球場呢個例子睇，其實如果一平方米企一個人

咁10萬人就係 10萬平方米

籃球場=600 平方米左右 = 167個
足球場=8000 平方米左右 = 13個
田徑場=15000 平方米左右 = 7個

弓箭射咁遠都無用啦，咩力都無晒，加上枝箭咁大碌，風吹一下都唔知去左邊，有效既弓箭攻擊距離係二百米之內，而要保證有D殺傷力怕且要一百米。

二戰軍團都過十萬， 一次過俘虜幾十萬人，好難想像

你個計算都近我估計喎，我仲估多左

10 MILLION 成日以為係10個1000萬
100 MILLION (自動諗做1/10 BILLION) 成日以為中文係1億除10

如果無逗號，就無咩問題，有逗號就自動用英文諗再用中文讀
同埋係單向問題，數字轉中文先出錯；中文轉數字或者轉英文都無問題

水平射約250~300米
向上45度角會再遠d
高地（e.g.城牆上）向地面45度角射應該會係最遠

不過應該無可能去到一公里

你估約時間飲茶咩
打仗喎 俾人知道晒d資訊仲駛打既

補一補圖先

雖然唔係好岩比例

其實wiki 有英文版

你話圍就圍咩 正路係好小玩籠城 你圍城人地唔會出城打你

AOC, 三國志系列

弓箭水平射好難有200米，唔夠一百就開始下跌，有數得計，拋射物大約0.45秒就會開始下跌，現代運動用弓箭速度係40-60米秒速，即係20-30米已經開下跌。

唔係啦，秦朝戰車係衝鋒用，五人係車上面，一個控馬，一個揸弓箭，三個揸盾劍槍等，後面要跟72個步兵。

100米係有效距離，即具殺傷力

而水平最大距離可到200~300米

btw, 呢個純粹紙上談兵既理論值

要幾十萬人一字排開
條戰線要幾長先夠

其他幾千人係斯巴達嘅奴隸

咁以前秦國 打其他國。好似話淨係軍糧都食一座山咁多。電視係咁講

除250就誇過火啦，大約得7成正式軍隊人數左右啦

你係咪弱智黎

英文都係數字TABLE

我意思係阿拉伯(>一千萬既數)數字轉中文有困難

咁你可以用英文數字單位

你突破盲點了

邊本史書講係奴隸？
個陣時希臘城邦打仗都係用自由人
斯巴達人更加係精銳嘅軍人
一般講法都係講希臘聯軍

一般學者估計羅馬帝國極盛時都係40-60萬全國總兵力
圖拉真入侵帕提亞帝國時動員既兵力8-10萬人(包括正規軍團同後備軍)
超過10萬人以古代通訊同指揮條件已經係冇可能有效指揮

土耳其弓既世界記錄係800米
但係係用支牙簽咁細既箭同45度角拋射
完全冇實戰意義

中國人成日吹水
反而西方國家就比較真實

睇下近代英軍, 法軍打仗都係出動幾千人, 萬幾人

斯巴達國王列奧尼達一世以其本國精兵300人、400名底比斯人和大約6000名希臘其他城邦的聯軍，利用地形優勢在溫泉關抵擋數量上遠遠超過他們的波斯軍隊長達三天。

from wiki

正解
以古代指揮手段，超過十萬人唔自己自爆已經係軍神

古羅馬通常打仗出8~10萬
已經夠滅周邊國家

去到4世紀蠻族入侵
人地真幾十萬人咁入黎
羅馬已經完全唔夠打

百年戰爭，30年戰爭，2~5萬人已經係大戰陣
去到19世紀拿破崙戰爭都係5~10萬左右
清朝打英法聯軍都係幾千對幾千

你睇下警察點人數就知咩事

原來tvb劇既打杖出面係真實人數

警察係報細喎

唔好話戰場擺到咁多人
不如問如果幾十萬大軍 咪塞爆個營 營地都成幾十公里長 點個營火對面點都會見到

聽講人數就未必差好多
但真係上戰場既兵就小好撚多
有好大部份人都係做運輸,伙頭,軍醫
真正上戰場打既俾到盡可能一萬
仲要分好多據點打,唔會真係哂馬咁兩邊企哂係度
跟住一齊衝呀咁打

太子個屌你老母大會喎

警賊唯一一次報大數

可否講多d

今日睇到呢條片幾有意思

大概就係Spartans唔係大眾想像中既軍國主義

但呢度講十六日路程，即係出動7萬兵力，用30萬人運糧先夠去16日咁遠嘅地方，呢度仲要假切到目的地即時回程

其實講10萬大軍
有一半都可能係糧兵嚟

留名

羅馬全盛時期有差唔多30萬常駐軍
不過係分散喺全國邊境

無知一問，乜巴士要揮手先會停？

可以參考《王者天下》

呢本漫畫直情教壞人啦

20萬大軍, 就真係 20萬人都是戰鬥人員, 完全無後勤人員

楚漢驕雄咁，三架戰車圍住就話係三千大軍

都有啲搬糧運野既，但畫得唔多.....